\section{Chapitre 2 : Théorie de l'information}
%aka : comment mesurer mathématiquement la quantité d'information d'une image

	\subsection{Quantité d'information} % {{{

		\subsubsection{Principes de la compression de données} % {{{

			Dans ce cours, on parlera de Claude Shannon comme du papounet de la transmission et compression de données (travaux en fin des
			années '40). Ses travaux sont importants pour le transmission de données et la compression de celles-ci.

			Théorème fondamental de Shannon (mais quel égo celui la) énonce que : pour une source d'information donnée et un canal
			d'information donné, il existe toujours un code permettant de transmettre ce message à la capacité du canal avec un taux d'erreur
			binaire (T.E.B) fixé.

			Donc si mon message est grand, mon TEB sera plus grand, car on devra compresser le message plus pour passer à la capacité du canal.

			Pour Shannon, un message est une suite d'évènements finie ou non. Par exemple, un capteur de température donne une suite
			d'évènements infini (le capteur transmettra pendant tout le temps qu'il peut). Un évènement est un alphabet, donnant une information
			par évènement (par exemple : la valeur de gris d'un pixel est dans un alphabet de 256 valeurs de gris).

			Pour une séquence finie, le nombre d'évènements est la longueur du message. Les évènements peuvent être du texte, des bits, une
			image, du son (en analogique : pression acoustiques // en numérique : échantillons) ...

			Si tous les évènements d'un message sont identiques, on parlera d'une source \textit{constante}. Si tous les évènements d'un message
			sont indépendants (non reliés les uns les autres, aucune suite logique) on parlera de source \textit{aléatoire}. Si la production
			d'un évènement est dépendant est condition des évènements précédents (évènements corrélés), on parlera de source
			\textit{Markovienne}. Dans ce cas là, il faudra déterminer combien d'éléments sont nécessaires pour la détermination de l'évènement
			suivant. Est ce que l'évènement $n$ dépends des deux précédents évènements, des trois précédents ... ? On parlera donc d'une source
			\textit{Markovienne d'ordre <longueur de message>}. Grâce aux chaines Markoviennes, on peut \textit{extraire des corrélations}, et si
			l'on arrive à faire ca, on peut donc éliminer les redondances, et compresser efficacement un message.

		% }}}

		\subsubsection{Mesure d'information} % {{{

			L'information peut être représentée par une probabilité (mucho sadness).

			L'information à transmettre est un choix effectué par l'emmeteur entre un certain nombre d'évènements plus ou moins probables.

			Si on nous présente une source finie, avec une certaine probabilité d'un évènement, on peut donc compter le nombre d'occurence

			Pour une source de $m$ évènements, on peut compter le nombre d'occurences du symbole $\alpha$, par exemple $k$ fois, on peut
			déterminer :

			$$ O(\alpha) = k $$

			$$ p(\alpha) = \frac{k}{m} $$

			Ces probabilités sont fonction du message à transmettre, et non de l'alphabet.

			Exemple : message : "compression\_de\_données" % TODO : à mettre en monospace
			Dans ce message, il y a 22 évènements, avec un alphabet de 11 symboles. On aura donc $p(e) = \frac{4}{22}$ et
			$\sum p(\alpha_{i} = 1.0$

			L'information véhiculée par un évènement est inversement proportionnelle à son occurence, tandis que l'information véhiculée par un
			message dont les évènements sont indépendants les uns des autres est égale à la somme des informations de chaque évènement pris
			indépendemment. Finalement, l'information véhiculée par un message dont les évènements sont dépendant les uns des autres est
			inférieure à la somme des informations de chaque évènement pris indépendemment. Une association d'évènements est donc une réduction de
			la quantité d'information, permettant une plus grande compression de données.

			Soit l'information $I$ d'un symbole $\alpha$ d'un alphabet. On note $I(\alpha_{i}) = f(p(\alpha_{i}))$ avec $1 \leq i \leq n$.
			Pour des évènements indépendants, $I(\alpha_{i} + \alpha_{j}) = I(\alpha_{i}) + I(\alpha_{j})$ et donc
			$f(p(\alpha_{i}) + p(\alpha_{j})) = f(p(\alpha_{i})) + f(p(\alpha_{j}))$ et donc
			$I(\alpha_{i}) = log_b(\frac{1}{p(\alpha_{i})}) = log_b(p(\alpha_{i}))$ avec $b$ le nombre de valeurs possibles pour un symbole, donc
			2 pour signaux binaires

			(cf. plein d'exemples du puech)

		% }}}

	% }}}

	\subsection{Entropie} %{{{

	L'entropie est une quantité sans dimension, notée par la lettre $\mathcal{H}$, dénotée par Claude Shannon. Elle permets de
	mesurer l'incertitude sur la nature d'un message donné par rapport à un message qui le précède. Si il n'y a aucune incertitude, l'entropie sera
	nulle, si un signal est aléatoire, l'entropie sera maximale.

	Soit un signal $S$ de taille $m$, $\alpha_{i}$ un évènement $e$ : $\mathcal{H}(S) = \sum^{n-1}_{i=0}p(\alpha_{i})I(\alpha_{i})$

	$\mathcal{H}(S) = \sum^{n-1}_{i=0}p(\alpha_{i})log_{2}p(\alpha_{i})$

	$ 0 \leq \mathcal{H} \leq log_2 N $

	Extension d'une source :on peut parler d'une source discète sans mémoire (SDSM). Un alphabet A composé de N symboles $\alpha_{i}$ avec
	$0\leq i\leq N$. N évènements se transforment en blocs de k évènements (k = ordre Markovien)

	Exemple : S = "010111100110111011001111100"

	N = 2, A = \{0,1\} extension d'ordre 3 (k =3) => B = \{000, 001, 010, ... , 111\} N' = 8 $\beta_{j}$

	$S : p(\alpha{i}$

	Ex : passage de l'ordre 1 à l'ordre 2 :

	$ \mathcal{H}(S^2) = 2\mathcal{H}(S) $

	S : $\alpha_{0} = 0, \alpha_{1} = 1$

	Extension d'ordre 2 :

	$S^2 : \beta_{0} = 00, \beta_{1} = 01,\beta_{2} = 10,\beta_{3} = 11$

	$\mathcal{H}(S^2) = -\sum{3}{j=0} p(\beta_{j}) log_2 p(\beta_{j})$

	% }}}

	\subsection{Fonction débit-distortion} % {{{
	{
		% cf : graphe débit (bits/pixels proportinnel à \tau de compr.) par rapport à D (distance entre deux images)
		en gros, on peut pas aller plus bas que l'entropie, mais on peut s'en rapprocher au plus
	}
	% }}}

	\subsection{Mesure de distortion} % {{{
	{
		WPSNR : \textit{W}eighted PSNR : se base sur erreur quadra moyenne pondérée : $\textit{EQM}_W = \frac{1}{N}\sum\frac{(p(i,j)-p'(i,j))^2}{1+var(p(i,j))}$
		dans zones homogènes, var = 0, $EQM_W \approx EQM$ dans zones texturées : $EQM_W \downarrow$

		$ WPSNR = 10 \times log_{10} \frac{255}{EQM_W} $
		%
		cf : SSIM mesure de différence image à image avec prise en compte voisins
	}
	% }}}

	\subsection{La parenth\`ese \`a Puech}
	{
		Théorème du codage de source sans bruit : soit une source image avec L = 4 (on traite les pixels par groupes de 4). L est l'ordre d'extension d'un bloc B. $l_i$ longueur d'un bloc B en bits, $\bar{l}$ longueur moyenne par pixel.

		Le théorème dicte que $\forall \delta > 0, \exists L, \forall i | H(I) \leq \bar{l} \leq H(I)+\delta$
	}

